---
title: "몇몇 증명들"
number-sections: true
number-depth: 3
crossref:
  chapters: true
---


<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-part3_exponent_of_operator_1}

힐베르트 공간 $\mathscr{H}$ 에서 정의된 연산자 $M,\, N$ 에 대해 다음 $[M,\,N]=0$ 이면 $e^{M+N} =e^M e^N$ 이다.

:::

</div></br>

::: {.proof}

::: {.callout-tip appearance="minimal"}

[MathExchange 의 질문과 답변](https://math.stackexchange.com/questions/568450/m-n-in-bbb-r-n-times-n-show-that-emn-emen-given-mn-nm) 가운데 Robert Lewis 의 증명을 요약한다.
:::

행렬에 대한 다음 상미분 방정식과 초기조건이 주어져 있다고 하자.

$$
\dfrac{dX}{dt}=(M+N)X \qquad \text{with }X(0)=I
$$ {#eq-exp_op_1}

이 미분방정식에 대한 유일해는 다음과 같다.

$$
X(t)=e^{(𝑀+𝑁)𝑡}
$$ {#eq-exp_op_2}

이다. 이제

$$
Y(t)=e^{Mt}e^{Nt}
$${#eq-exp_op_3}

라고 하자. 그렇다면 
$$
\dfrac{dY}{dt}=\dfrac{d(e^{𝑀𝑡})}{dt} e^{Nt} + e^{Mt}\dfrac{d(e^{Nt})}{dt}= Me^{Mt}e^{Nt} + e^{Mt}Ne^{Nt}
$${#eq-exp_op_4}

이다. $[M,\,N]= MN-NM=0$ 이므로 $[e^{Mt},\, N]=0$ 이며 따라서

$$
\dfrac{dY}{dt} = Me^{Mt} e^{Nt} + Ne^{Mt}e^{Nt} = (M+N)Y
$$

이고

$$
Y(0)=I
$$

이다. $X(t)$ 와 $Y(t)$ 가 같은 미분방정식과 같은 초기조건을 가지므로 $X(t)=Y(t)$ 이며, 따라서

$$
e^{(M+N)t} = e^{Mt} e^{Nt}
$$

이다. $t=1$ 에서 성립하며 이는 주어진 식이다. $\square$


:::

</br>

<div class="border" style="background-color:#FFF0F5 ;padding:5px;">

::: {#prp-part3_Baker_Hausdorff_Lemma}

#### Baker-Hausdorff Lemma {#sec-prp_baker_housedorff_lemma}

$\lambda$ 가 실수일 때 다음이 성립한다.
$$
\begin{aligned}
e^{iG\lambda}Ae^{-iG\lambda} &= A + i\lambda [G,\,A] + \dfrac{(i\lambda)^2}{2!} [G,\,[G,\,A]] +\cdots  \\
&\qquad + \dfrac{(i\lambda)^n}{n!} \underbrace{[G,\,[G,\,[G,\cdots [G}_{n\text{ times}},\,A]]]] + \cdots 
\end{aligned}
$$

:::

</div></br>

::: {.proof}

::: {.callout-tip appearance="minimal"}

[MathExchange 의 질문과 답변](https://math.stackexchange.com/questions/711308/baker-hausdorff-lemma-from-sakurais-book) 가운데 Robert Lewis 의 증명을 요약한다.
:::

$A,\,B$ 가 힐베르트 공간 $\mathscr{H}$ 에서 정의된 연산자라고 하자. 에르미트여부는 상관 없다. 선형연산자에 대한 상미분 방정식

$$
\dfrac{dX}{d\lambda} = [B,\,X]
$$ {#eq-baker_1}

가 초기조건 $X(0)=A$ 를 만족한다고 하자. 그렇다면

$$
X(\lambda) = e^{\lambda B}Ae^{-\lambda B}
$$ {#eq-baker_2}

는 이 미분방정식의 해라는 것을 보일 수 있다.

$$
\begin{aligned}
\dfrac{dX}{d\lambda} = Be^{\lambda B} A e^{-\lambda B} - e^{\lambda B} A e^{-\lambda B}B = [B,\,X]
\end{aligned}
$${#eq-baker_3}

이며 $X(0)=A$ 이기 때문이다.

임의의 $B\in \mathcal{L}(\mathscr{H})$ 에 대해 $\phi_B:\mathcal{L}(\mathscr{H}) \to \mathcal{L}(\mathscr{H})$ 를 다음과 같이 정의하자.

$$
\phi_B(A) = [B,\, A]
$$ {#eq-baker_4}

연산자 노름 $\| \cdot \|$ 에 대해

$$
\begin{aligned}
\|\phi_B(A)\| &= \|[B,\,A]\| = \|BA-AB\| \\
& \le \|BA-AB\| \le \|B\|\|A\| + \|A\|\|B\| = 2\|A\|\|B\|
\end{aligned}
$$

가 성립한다. 즉 $\|\phi_B\| \le 2\|B\|$ 이다. 이는 $e^{\lambda B}$ 가 정의된다면 $e^{\lambda \phi_B}$ 도 정의된다는 의미이다.

또한,

$$
\begin{aligned}
\phi_B^2(A) &= \phi_B([B,\,A]) = [B,\,[B,\,A]], \\
\phi_B^3(A) &= [B,\, [B,\,[B,\,A]]]
\end{aligned}
$$

이고 다음을 쉽게 보일 수 있다.

$$
{\phi_B}^n (A) = \underbrace{[B,\,[B,\,[B,\cdots [B}_{n\text{ times}},\,A]]]].
$$

이제 $Y(\lambda)$ 를 정해진 $A,\,B$ 에 대해 다음과 같이 정의하자.

$$
Y(\lambda) = A+\lambda [B,\,A] + \dfrac{\lambda^2}{2!}[B,\,[B,\,A]] + \cdots + \dfrac{\lambda^n}{n!}\underbrace{[B,\,[B,\,[B,\cdots [B}_{n\text{ times}},\,A]]]] + \cdots 
$$

$\phi_B$ 를 이용하여

$$
Y(\lambda) = \sum_{n=0}^\infty \dfrac{\lambda^n}{n!} {\phi_B}^n (A) = e^{\lambda \phi_B(A)}
$$

임을 보일 수 있다. 이 $Y(\lambda)$ 에 대해

$$
\dfrac{dY}{d\lambda} = \phi_B(e^{\lambda \phi_B(A)}) = [B,\, Y]
$$

이며 $Y(0) = A$ 임을 보일 수 있다. 즉 $Y(\lambda) = X(\lambda)$ 이다. $\square$

:::