---
title: "3차원에서의 각운동량"
number-sections: true
number-depth: 3
crossref:
  chapters: true
---

{{< include ../latexmacros.qmd >}}

## 3차원에서의 각운동량

### 각운동량 연산자 {#sec-QM_angular_momentum_angular_momentum_operators}

$L_z = XP_y-YP_x$ 로부터 $x,\, y$ 축에 대한 회전의 generator 로서의 $L_x,\, L_y$ 를 다음과 같이 정의 할 수 있다.

$$
L_x := YP_z - ZP_y,\qquad L_y :=ZP_x-XP_z,\qquad L_z := XP_y-YP_z.
$$ {#eq-QM_angular_momentum_three_angular_momentums}

이 정의의 consistency 를 확인해보자. 3차원 공간에서 한 점을 잡아 $R(\varepsilon \hat{\bf{e}}_x)$, $R(\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)$, $R(-\varepsilon \hat{\bf{e}}_x)$, $R(-\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)$ 의 순서로 infinitesimal rotation 을 수행할 때 다음과 같다는 것을 보일 수 있다. (@exr-shankar_12_4_2)

$$
R(-\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)R(-\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x) R(\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)R(\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x) = R(-\varepsilon_x \varepsilon_y \hat{\bf{e}}_z)
$$ {#eq-QM_angular_momentum_consistency_check_for_3d_rotation}

이로부터 양자 연산자 $U[R]$ 은 다음을 만족한다는 것을 알 수 있다.

$$
U[R(-\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)] U[R(-\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x)] U[R(\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)] U[R(\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x)] = U[R(-\varepsilon_x \varepsilon_y \hat{\bf{e}}_z)]
$$ {#eq-QM_angular_momentum_consistency_check_for_3d_rotation_2}

이로부터 우리는 아래의 관계를 얻을 수 있다. (@exr-shankar_12_4_2)

$$
[L_x,\,L_y] = i\hbar L_z
$${#eq-QM_angular_momentum_consistency_check_for_3d_rotation_3}

공간의 대칭성을 생각하면 우리는 다음과 같은 일반적인 관계를 얻을 수 있다.

$$
\boxed{[L_i,\, L_j] = i\hbar \sum_{k=1}^3\varepsilon_{ijk}L_k} .
$$ {#eq-QM_angular_momentum_commutation_relation}

위 식은 다음과 같이 쓸 수 있다.

$$
\bf{L}\times \bf{L} = i\hbar \bf{L}
$${#eq-QM_angular_momentum_commutation_relation_2}

</br>

이제 총 각운동량 연산자 $L^2$ 를 다음과 같이 정의하자.

$$
L^2 = L_x^2+L_y^2+L_z^2.
$$ {#eq-QM_angular_momentum_definition_of_total_angular_momentum}

이 때 다음이 성립한다.

$$
\boxed{[L^2,\, L_i] = 0,\qquad i=x,\,y,\,z}.
$$ {#eq-QM_angular_momentum_commutation_relation_of_total_angular_momentum_and_angular_momentum}

</br>
<div class="border" style="background-color:#F2F4F4  ;padding:5px;">

::: {#exm-QM_angular_momentum_commutation_relation_of_total_angular_momentum}

$[L^2,\, L_i]=0$ 임을 보이자. 우선 $[L_z^2,\,L_z]=0$ 이므로,
$$
\begin{aligned}
\;[L^2,\,L_z] &= [L_x^2,\,L_z] + [L_y^2,\, L_z] = -i\hbar(L_xL_y + L_yL_x) +i\hbar(L_xL_y + L_yL_x) =0
\end{aligned}
$$

이다. 같은 방법으로 $[L^2,\,L_x]=[L^2,\,L_y]=0$ 임을 보일 수 있다.

:::
</div>

</br>

### 유한 회전 연산자 {#sec-QM_angular_momentum_finite_rotation_in_3d}

이제 미소각(infinitesimal angle) 이 아닌 어떤 정해진 각도에 대한 회전을 생각하고 이런 회전을 유한 회전이라고 하자. 어떤 축을 중심으로 한 유한회전은 finite translation 과 마찬가지로 특정한 축에 대한 연속적인 미소회전으로 간주 할 수 있다. 회전축의 방향과 회전각을 벡터 $\bf{\theta}$ 로 표현하자. 즉 $\hat{\bf{\theta}}$ 방향을 회전축으로 하여 $\theta = |\bf{\theta}|$ 만큼의 회전을 의미한다. $\bf{\theta}=\theta_z \hat{\bf{e}}_z$ 에 대한 회전, 즉 $z$ 축에 대한 $\theta$ 만큼의 회전은 @eq-QM_angular_momentum_finite_rotation_in_2d 로부터 다음과 같다는 것을 알 수 있다.


$$
U[R(\theta_z \hat{\bf{e}}_z)] = e^{-i\theta_z L_z/\hbar}
$$

이제 우리는 임의의 $\bf{\theta}$ 에 대한 회전이 다음과 같다는 것을 보일 것이다.

$$
\boxed{U[R(\bf{\theta})] = \lim_{N \to \infty} \left(I - \dfrac{i}{\hbar}\dfrac{\theta}{N} \hat{\bf{\theta}}\bf{\cdot L}\right)^N = e^{-i\bf{\theta \cdot L}/\hbar} }.
$$ {#eq-QM_angular_momentum_finite_rotation_in_3d}

</br>
<div class="border" style="background-color:#F0FFFF  ;padding:5px;">

::: {#exr-shankar_12_4_3}
#### Shankar 12.4.3

$\hat{\bf{\theta}}\bf{\cdot L}$ 이 $\hat{\bf{\theta}}$ 와 평행한 축으로의 회전에 대한 generator 임을 보이자. $\delta \bf{\theta}$ 를 $\bf{\theta}$ 와 평행한 미소각 회전이라고 하자.

($1$) 위치 벡터 $\bf{r}$ 이 $\delta \bf{\theta}$ 만큼 회전한다면 그 위치는 $\bf{r} + \delta \bf{\theta}\times \bf{r}$ 로 변환된다는 것을 보여라.

($2$) ($1$) 의 결과를 이용하여 $\delta \theta = |\delta \bf{\theta}|$ 에 대한 일차항까지만 고려했을 때

$$
\Psi(\bf{r})  \xrightarrow[{\;U[R(\delta \bf{\theta})]\;}]{} \Psi(\bf{r} - \delta \bf{\theta} \times \bf{r}) = \Psi(\bf{r})- (\delta \bf{\theta}\times \bf{r})\bf{\cdot} \nabla \Psi
$$

임을 보여라. 이를 $U[R(\delta \bf{\theta})] = I - (i\delta \theta/\hbar)L_{\hat{\bf{\theta}}}$ 와 비교하여 $L_\hat{\bf{\theta}}=\hat{\bf{\theta}}\bf{\cdot L}$ 임을 보여라.

:::

</div></br>

::: {.solution}

($1$) trivial 

($2$) $U[R]|\bf{r}\rangle = |\bf{r}+\delta \bf{\theta}\times \bf{r}\rangle$ 이므로 

$$
\begin{aligned}
\langle \bf{r}|U[R(\delta \bf{\theta})]|\Psi\rangle &= \int \langle \bf{r}|U[R(\delta \bf{\theta})]|\bf{r}'\rangle \langle \bf{r}'|\Psi\rangle \,d^3\bf{r}' = \int \langle \bf{r}|\bf{r}'+ \delta \bf{\theta}\times \bf{r}'\rangle\langle \bf{r}'|\Psi\rangle \\[0.3em]
&= \int \delta(\bf{r}-\bf{r}'-\delta \bf{\theta} \times \bf{r}')\Psi(\bf{r}')\,d^3\bf{r}'
\end{aligned}
$$

이다. $\bf{r} = \bf{r}'+ \delta \bf{\theta}\times \bf{r}'$ 이며 이로부터

$$
\begin{aligned}
\bf{r}-\delta \bf{\theta} \times \bf{r}  &= \bf{r}'+ \delta \bf{\theta}\times \bf{r}' -\delta \bf{\theta}\times (\bf{r}'-\delta \bf{\theta}\times \bf{r}') \\[0.3em]
&=\bf{r}' - \delta \bf{\theta}(\delta \bf{\theta\cdot r}) + \bf{r}\|\delta\bf{\theta}\|^2 = \bf{r}' + O(\|\delta \bf{\theta}\|^2)\bf{a}
\end{aligned}
$$

이므로 $\|\delta \bf{\theta}\|$ 의 1차항 까지만 생각한다면 $\bf{r}' = \bf{r} -\delta\bf{\theta \cdot r}$ 로 놓을 수 있다. 따라서

$$
\langle \bf{r}|U[R(\delta \bf{\theta})]|\Psi\rangle = \Psi(\bf{r}-\delta \bf{\theta}\times \bf{r}) = \Psi(\bf{r}) - (\delta \bf{\theta} \times \bf{r})\bf{\cdot} \nabla \Psi
$$

이다. 문제의 $U[R(\delta \bf{\theta})] = I - (i\delta \theta/\hbar)L_{\hat{\bf{\theta}}}$ 와 비교하면,

$$
\langle \bf{r}|\left(I - \dfrac{i\delta \theta}{\hbar}L_{\hat{\bf{\theta}}}\right)|\Psi\rangle = \Psi(\bf{r}) - \dfrac{i\delta \theta}{\hbar}\langle \bf{r}|L_{\hat{\bf{\theta}}}|\Psi\rangle
$$

이므로 

$$
\langle \bf{r}|L_\hat{\bf{\theta}}|\Psi\rangle = -i\hbar (\hat{\bf{\theta}}\times \bf{r})\cdot \nabla \Psi = \hat{\bf{\theta} \cdot} (\bf{r} \times (-i\hbar \nabla)) \Psi = (\hat{\bf{\theta}}\bf{\cdot L}) \Psi(\bf{r})
$$

이다. 따라서 $L_\hat{\bf{\theta}}=\hat{\bf{\theta}}\bf{\cdot L}$ 이다.

:::

</br>
<div class="border" style="background-color:#F0FFFF  ;padding:5px;">

::: {#exr-shankar_12_4_4}
#### Shankar 12.4.4

벡터 연산자 $\bf{V}$ 는 $\bf{V}$ 의 각각의 성분이 아래 식과 같이 변환되는 연산자이다.

$$
U^\dagger[R]V_iU[R] = \sum_j R_{ij}V_j
$$ {#eq-QM_angular_momentum_exr_shakar_12_4_4_1}

($1$) 미소 회전 $\delta \bf{\theta}$ 에 대해 위의 연습문제의 기저에서 다음이 성립함을 보여라.

$$
\sum_{j} R_{ij}V_j = V_i + (\delta \bf{\theta} \times \bf{V})_{i} = V_i+V_i \sum_j \sum_k \varepsilon_{ijk} (\delta \bf{\theta})_j V_k.
$${#eq-QM_angular_momentum_exr_shakar_12_4_4_2}

($2$) @eq-QM_angular_momentum_exr_shakar_12_4_4_1 의 좌변에 $U[R]= I - (i/\hbar)\delta \bf{\theta \cdot L}$ 을 대입하여 다음이 성립함을 보여라.

$$
[V_i,\, L_j] = i\hbar \sum_k \varepsilon_{ijk} V_k
$${#eq-QM_angular_momentum_exr_shakar_12_4_4_3}

이것은 @eq-QM_angular_momentum_exr_shakar_12_4_4_1 과 동등한 벡터연산자의 정의이다. $\bf{V}=\bf{L}$ 로 놓는다면 우리는 $\bf{L}$ 의 성분에 대한 commutation relation 을 얻는다.

:::

</div></br>

::: {.solution}

($1$)

$$
\begin{aligned}
U^\dagger[R]V_iU[R] &= V_i + (\delta \bf{\theta}\times \bf{V})_i = V_i + \sum_{j,\,k=1}^3 \varepsilon_{ijk}(\delta \bf{\theta})_j V_k
\end{aligned}
$$


($2$) 

$$
\begin{aligned}
\left(I + \dfrac{i (\delta \bf{\theta \cdot L})}{\hbar}\right)V_i\left(I - \dfrac{i (\delta \bf{\theta \cdot L})}{\hbar}\right) &= V_i + i (\delta \bf{\theta \cdot L})V_i - i V_i (\delta \bf{\theta \cdot L}) \\[0.3em]
&= V_i + \sum_j (i/\hbar)(\delta \bf{\theta})_j[L_j,\,V_i]
\end{aligned}
$$

이므로 

$$
-\dfrac{i}{\hbar}(\delta \bf{\theta})_j [V_i,\,L_j] =  \sum_k \varepsilon_{ijk}(\delta \bf{\theta})_j V_k
$$

이다. 따라서

$$
[V_i,\,L_j] = i\hbar \sum_k\varepsilon_{ijk} V_k
$$

이다.

:::

</br>

### 회전에 대해 불변인 해밀토니안 {#sec-QM_angular_symmetry_hamiltonian_invariant_under_rotation}

임의의 회전 $R$ 에 대해 해밀토니안이 불변이면

$$
U^\dagger [R]HU[R]=H
$$

이며 따라서

$$
[H,\, L_i] = 0,\qquad i=x,\,y,\,z
$$

이고, $L^2=L_x^2+L_y^2+L_z^2$ 이므로

$$
[H,\, L^2] = 0
$$

이다. 우리는 이미 $[L^2,\,L_i]=0$ 임을 알고 있다. $L_x,\,L_y,\,L_z$ 는 서로 commute 하지 않으므로 회전에 대해 불변인 해밀토니안에 대해서는 $H,\, L^2$ 와 함께 $L_x,\,L_y,\,L_z$ 가운데 하나를 선택하여 공통의 고유상태로 이루어진 기절르 구성 할 수 있는데 보통은 $L_z$ 를 선택한다. 즉 일반적으로 $H,\, L^2,\, L_z$ 의 공통 고유상태를 다룬다.


### 연습문제 {.unnumbered}

</br>
<div class="border" style="background-color:#F0FFFF  ;padding:5px;">

::: {#exr-shankar_12_4_1}
#### Shankar 12.4.1

($1$) $\bf{c}=\bf{a}\times \bf{b}$ 일 때 $\displaystyle c_i = \sum_{j=1}^3 \sum_{k=1}^3 \varepsilon_{ijk} a_j b_k$ 임을 보여라.

($2$) $U_1,\,U_2,\,U_3$ 가 포텐셜의 영향을 받는 단일 입자의 에너지 고유함수라고 하자. 이 포텐셜에서의 세 페르미온 입자가 각각 $U_1,\,U_2,\,U_3$ 의 파동함수를 가질 때 $\varepsilon_{ijk}$ 를 사용하여 파동함수 $\Psi_A(x_1,\,x_2,\,x_3)$ 를 기술하라.

:::

</div></br>

::: {.solution}

($1$) trivial

($2$) $\Psi_A(x_1,\,x_2,\,x_3) = \dfrac{1}{\sqrt{6}}\sum_{i,\,j,\,k=1}^3 \varepsilon_{ijk} U_1(x_i)U_2(x_j)U_3(x_k)$


:::

</br>
<div class="border" style="background-color:#F0FFFF  ;padding:5px;">

::: {#exr-shankar_12_4_2}
#### Shankar 12.4.2

($1$) @eq-QM_angular_momentum_consistency_check_for_3d_rotation 가 성립함을 보여라.

($2$) @eq-QM_angular_momentum_consistency_check_for_3d_rotation_2 로부터 @eq-QM_angular_momentum_consistency_check_for_3d_rotation_3 을 유도하라.

:::

</div></br>

::: {.solution}

($1$) $R(\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x) = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & \cos \varepsilon_x & - \sin \varepsilon_x \\ 0 & \sin \varepsilon_x & \cos \varepsilon_x\end{bmatrix} \approx \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & - \varepsilon_x \\ 0 & \varepsilon_x & 1\end{bmatrix}$, $R(\varepsilon_y \hat{\bf{e}})\approx \begin{bmatrix} 1 & 0 & \varepsilon_y \\ 0 & 1 &0 \\ -\varepsilon_y & 0 & 1\end{bmatrix}$

이므로,

$$
\begin{aligned}
R(-\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)&R(-\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x) R(\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)R(\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x)\\[0.4em]
&=  \begin{bmatrix} 1 & 0 & -\varepsilon_y \\ 0 & 1 &0 \\ \varepsilon_y & 0 & 1\end{bmatrix}\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 &  \varepsilon_x \\ 0 & -\varepsilon_x & 1\end{bmatrix}\begin{bmatrix} 1 & 0 & \varepsilon_y \\ 0 & 1 &0 \\ -\varepsilon_y & 0 & 1\end{bmatrix}\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & - \varepsilon_x \\ 0 & \varepsilon_x & 1\end{bmatrix} \\[0.4em]
&= \begin{bmatrix} 1 & \varepsilon_x\varepsilon_y & -\varepsilon_y \\ 0 & 1 &  \varepsilon_x \\ \varepsilon_y  & -\varepsilon_x & 1\end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & \varepsilon_x \varepsilon_y  & \varepsilon_y \\ 0 & 1 &  -\varepsilon_x \\ -\varepsilon_y & \varepsilon_x & 1\end{bmatrix} \\[0.4em]
&=\begin{bmatrix} 1 + \varepsilon_y^2 + \varepsilon_x^2\varepsilon_y^2 & \varepsilon_x \varepsilon_y & - \varepsilon_x^2 \varepsilon_y \\ -\varepsilon_x\varepsilon_y & 1+\varepsilon_x^2 & 0\\ 0 & \varepsilon_x \varepsilon_y^2 & 1+\varepsilon_x^2 + \varepsilon_y^2\end{bmatrix}
\approx \begin{bmatrix} 1 & \varepsilon_x \varepsilon_y & 0 \\ -\varepsilon_x \varepsilon_y & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{bmatrix} = R(-\varepsilon_x \varepsilon_y \hat{\bf{e}}_z)
\end{aligned} 
$$


($2$) $U[R(\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x)] = I - \dfrac{i\varepsilon_x L_x}{\hbar}$, $U[R(\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)] = I - \dfrac{i\varepsilon_y L_y}{\hbar}$ 에 대해

$$
\begin{aligned}
U[R(-\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)] &U[R(-\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x)] U[R(\varepsilon_y \hat{\bf{e}}_y)] U[R(\varepsilon_x \hat{\bf{e}}_x)] \\[0.4em]
&= \left(I + \dfrac{i\varepsilon_y L_y}{\hbar}\right) \left(I + \dfrac{i\varepsilon_x L_x}{\hbar}\right)\left(I- \dfrac{i\varepsilon_y L_y}{\hbar}\right) \left(I - \dfrac{i\varepsilon_x L_x}{\hbar}\right) \\[0.4em]
&= I - \dfrac{\varepsilon_x \varepsilon_y L_yL_x}{\hbar^2} + \dfrac{\varepsilon_x\varepsilon_y L_xL_y}{\hbar^2} + O(\varepsilon_x^2) + O(\varepsilon_y^2) \\[0.3em]
&= I + \dfrac{\varepsilon_x \varepsilon_y [L_x,\, L_y]}{\hbar^2} 
\end{aligned}
$$

이며,

$$
U[R(-\varepsilon_x \varepsilon_y \hat{\bf{e}}_z)] = I + \dfrac{i \varepsilon_x\varepsilon_i L_z}{\hbar}
$$

이므로 위의 두 식을 이용하면 다음을 얻는다.

$$
[L_x,\,L_y] = i\hbar L_z.
$$

:::

</br>

## $L^2$ 와 $L_z$ 의 고유값 문제

### $L^2$ 과 $L_z$ 의 고유값과 각운동량 {#sec-QM_angular_momentum_eigenvalues_of_Lsq_and_L_z}

$L^2$ 와 $L_z$ 의 고유상태를 $|\alpha\beta\rangle$ 이라고 하자. 즉

$$
L^2|\alpha\beta\rangle = \alpha |\alpha\beta\rangle ,\qquad L_z |\alpha\beta\rangle = \beta|\alpha\beta\rangle
$$ {#eq-QM_angular_momentum_eigenvalue_0}

라고 하자. 이제 상승 연산자 $L_+$ 와 하강 연산자 $L_-$ 를 다음과 같이 정의한다.

$$
L_\pm = L_x \pm iL_y.
$$ {#eq-QM_angular_momentum_raisng_lowering_opertors}

그렇다면 다음이 성립한다는 것을 쉽게 보일 수 있다.

$$
[L_z,\, L_\pm] = \pm \hbar L_{\pm}.
$${#eq-QM_angular_momentum_commutation_relation_betwee_Lz_and_Lpm}

$$
[L^2,\, L_{\pm}]=0.
$${#eq-QM_angular_momentum_commutation_relation_betwee_Lsq_and_Lpm}

이제 @eq-QM_angular_momentum_commutation_relation_betwee_Lz_and_Lpm 로부터

$$
\begin{aligned}
L_z \left(L_+|\alpha\beta\rangle\right) = L_+(L_z + \hbar)|\alpha\beta\rangle = L_+ (\beta+\hbar)|\alpha\beta\rangle
\end{aligned}
$$

임을 안다. 또한 @eq-QM_angular_momentum_commutation_relation_betwee_Lsq_and_Lpm 로 부터

$$
L^2L_+|\alpha\beta\rangle = L_+L^2|\alpha\beta \rangle = \alpha L_+|\alpha\beta\rangle
$$

임을 안다. 즉 $L_+|\alpha\beta\rangle$ 은 $\beta+\hbar$ 를 고유값으로 갖는 $L_z$ 의 고유상태이며 $\alpha$ 를 고유값으로 갖는 $L_2$ 의 고유상태이다. 즉

$$
L_+|\alpha\beta\rangle = c_+(\alpha,\, \beta)|\alpha,\beta+\hbar\rangle
$$ {#eq-QM_angular_momentum_state_after_raising_operator}

이다. 같은 방법으로 $L_-|\alpha\beta\rangle$ 은 $\beta-\hbar$ 를 고유값으로 갖는 $L_z$ 의 고유상태이며 동시에 $\alpha$ 를 고유값으로 갖는 $L^2$ 의 고유상태라는 것을 보일 수 있다. 즉,

$$
L_-|\alpha\beta\rangle =c_-(\alpha,\,\beta)|\alpha ,\beta-\hbar\rangle
$${#eq-QM_angular_momentum_state_after_lowering_operator}

이다.

그런데 이것은 문제가 있다. $L_z(L_\pm)^k|\alpha\beta \rangle = c_\pm|\alpha, \beta\pm k\hbar\rangle$ 이며 이는 $L_z$ 의 고유값이 무한히 커지거나 작아질 수 있다는 것을 의미한다. 그런데 $L^2$ 의 값은 $\alpha$ 로 고정되어 있으므로 벡터의 부분의 크기가 전체 크기보다 커진다는 문제가 발생한다. 양자역학적으로는

$$
\langle \alpha \beta | L^2-L_z^2|\alpha\beta\rangle = \langle \alpha \beta | L_x^2+L_y^2|\alpha\beta\rangle
$$

이며 따라서 $L^2-L_z^2 \ge 0$ 이어야 한다. 즉 $\alpha - \beta^2\ge 0$ 이어야 한다. $\beta$ 값의 상한과 하한이 존재하므로, 이를 $\beta_\text{max},\, \beta_\text{min}$ 이라고 하자. 이 경우

$$
L_+ |\alpha \beta_\text{max}\rangle = 0,\qquad L_-|\alpha \beta_\text{min}\rangle = 0
$$

이어야 한다. 우선 $\beta_\text{max}$ 의 경우를 보자. $L_-L_+ = L^2-L_z^2-\hbar L_z$ 이므로

$$
(L^2-L_z^2-\hbar L_z)|\alpha \beta_\text{max}\rangle = 0 \implies (\alpha - \beta_\text{max}^2 -\hbar \beta_\text{max})|\alpha\beta_\text{max}\rangle = 0
$$

이어야 한다. 즉

$$
\alpha = \beta_\text{max} (\beta_\text{max}+\hbar)
$${#eq-QM_angular_momentum_lsq_and_lmax}

이어야 한다. 이제 $L_+L_- = L^2-L_z^2 +\hbar L_z$ 를 $|\alpha\beta_\text{min}\rangle$ 에 적용하면 $L_+L_-|\alpha \beta_\text{min}\rangle = 0$ 으로부터

$$
\alpha = \beta_\text{min}(\beta_\text{min}-\hbar)
$${#eq-QM_angular_momentum_lsq_and_lmin}

를 얻는다. @eq-QM_angular_momentum_lsq_and_lmax 와 @eq-QM_angular_momentum_lsq_and_lmin 으로부터

$$
\beta_\text{min}= - \beta_\text{max}
$$

임을 안다. 이제 $(L_-)^k|\alpha \beta_{\text{max}}\rangle = c|\alpha \beta_{\text{min}}\rangle$ 이라고 하자. $\beta_\text{max}-k\hbar = \beta_\text{min}= - \beta_\text{max}$ 이므로

$$
\beta_\text{max}= \dfrac{k\hbar}{2}
$$

이며

$$
\alpha = \hbar^2\left(\dfrac{k}{2}\right)\left(\dfrac{k}{2}+1\right)
$$

이다. 여기서 $L^2$ 의 고유값 $\alpha > (\beta_\max)^2$ 이므로 우리가 생각했던 조건에 어긋나지 않는다. 이제 이 $\beta_\text{max}$ 를 **이 상태의 각운동량 (angular momentum of the state)** 이라고 한다. 

여기서 한가지 중요한 것을 짚고 넘어가야 한다. 

&emsp;($i$) 우리는 앞서 [$L_z$ 의 고유값과 파동함수](QM_angular_momentum1.qmd#sec-QM_angular_momentum_eigenvalue_of_Lz_and_its_wavefunction) 에서 각운동량 연산자의 고유값이 $\hbar$ 의 정수배(@eq-QM_angular_momentum_quantization_of_lz) 라는 것을 보였다. 

&emsp;($ii$) 그러나 여기에서는 $\hbar/2$ 의 정수배이다. 

($i$) 는 미분방정식과 그 경계조건으로 부터 나온 결론이다. 반면에 ($ii$) 는 commutation relation 만을 이용하여 얻은 결론이다. 이 commutation relation 은 파동함수가 무엇이든간에 3차원에서 3개의 generator 의 조합이 어떤 규칙을 따라야 하는지를 반영한 결과이다. 우리는 지금까지 스칼라 파동함수를 생각해 왔다. 즉 3차원 상의 점 $(x,\,y,\,z)$ 에 단 하나의 복소수값이 정해진다. 그러나 어떤 입자의 파동함수는 벡터정이라고 불리는, 즉

$$
\bf{\Psi}(x,\,y,\,z) = \Psi_x(x,\,y,\,z)\hat{\bf{e}}_x + \Psi_y(x,\,y,\,z)\hat{\bf{e}}_y + \Psi_z(x,\,y,\,z)\hat{\bf{e}}_z
$$

형태의 파동함수이다. 이 경우 각 $(x,\,y,\,z)$ 에 $\C^3$ 벡터가 정해진다. 벡터장 파동함수의 경우 스칼라 파동함수보다 더 복잡하다.

![2차원에서의 Vector $\bf{\Psi}$ 에 대한 $\varepsilon_z$ 만큼의 미소 회전. ($a$) 우선 $(x,\,y)$ 에서의 벡터값을 $(x',\,y')$ 에 할당하고, ($b$) 이 벡터값을 다시 $\epsilon_z$ 만큼 회전시킨다.미분 연산자 $L_z$ 는 ($a$) 과정을 수행하고 $2\times 2$ 스핀 연산자 $S_z$ 는 ($b$) 과정을 수행한다.](figures/vector_field_1.png){#fig-QM_angular_momentum_vector_field width=300}

스칼라 파동함수의 경우 $\delta \bf{\theta}$ 회전은 $(x,\,y,\,z)$ 에 지정된 스칼라값을 새로운 $(x',\,y',\,z')$ 에 지정하는 것이다. 벡터장 파동함수의 경우는 ($1$) $(x,\,y,\,z)$ 에 지정된 벡터를 $\delta \bf{\theta}$ 만큼 회전시키고, ($2$) 이 값을 새로운 $(x',\,y',\,z')$ 에 할당한다. 미분연산자 $L_x,\,L_y,\,L_z$ 는 ($2$) 의 기능만을 하며 ($1$) 의 기능은 $3\times 3$ 행렬 $S_x,\,S_y,\,S_z$ 에 의해 이루어진다. 즉 $S_x,\,S_y,\,S_z$ 는 $\Psi_x,\,\Psi_y,\, \Psi_z$ 를 섞는다. 이 경우 미소회전의 generator 는

$$
J_i = L_i + S_j
$$

형태이며 $L_i$ 가 ($2$) 의 기능을, $S_i$ 가 ($1$) 의 기능을 수행한다. (@exr-shankar_12_5_1 을 참고하라.) 이 때 $L_i$ 을 **궤도 각운동량(orbital angular momentum)**, $S_i$ 를 **스핀 각운동량(spin angular momentum)**, $J_i$ 를 **총 각운동량(total angular momentum)** 이라고 한다. 우리는 $S_i$ 와 $J_i$ 가 일반적인 경우에 어떤 형태인지는 아직 모르지만 $J_i$ 가 $L_i$ 와 같은 commutation relation 을 따를 것이라는 것을 알고 있다. 왜냐하면 이 commutation 규칙은 회전의 조합에 대한 규칙이며 회전되는 파동함수가 어떤 것이든간에 consistency 를 위해 만족해야 하기 때문이다. @eq-QM_angular_momentum_commutation_relation_2 와 같이 다음과 같이 쓸 수 있다.

$$
\bf{J}\times \bf{J} = i\hbar \bf{J}.
$${#eq-QM_angular_momentum_J_commutation_relation_2}

혹은

$$
\boxed{[J_i,\, J_j] = i\hbar \sum_{k=1}^3 \varepsilon_{ijk} J_k.}
$${#eq-QM_angular_momentum_J_commutation_relation}

이제 $\bf{L}$ 은 파동함수가 스칼라 함수일 경우에 대한 $\bf{J}$ 의 특별한 경우라고 볼 수 있다. 

</br>
<div class="border" style="background-color:#F0FFFF  ;padding:5px;">

::: {#exr-shankar_12_5_1}
#### Shankar 12.5.1

2차원 벡터장 $\bf{\Psi}(x,\,y)$ 을 생각하자. @fig-QM_angular_momentum_vector_field 에서와 같은 $\varepsilon_z \hat{\bf{e}}_z$ 만큼의 미소회전에 대해 다음과 같이 변환됨을 보여라.

$$
\begin{aligned}
\Psi_x &\longrightarrow \Psi_x'=\Psi_x(x+\varepsilon_z y, y-\varepsilon_z x) - \Psi_y(x+\varepsilon_z, y-\varepsilon_z x)\varepsilon_z \\[0.3em]
\Psi_y &\longrightarrow \Psi_y'=\Psi_x(x+\varepsilon_z y, y-\varepsilon_z x)\varepsilon_z + \Psi_y(x+\varepsilon_z, y-\varepsilon_z x).
\end{aligned}
$$ {#eq-QM_shankar_12_5_1_1}

그리고 $\varepsilon_z$ 에 대한 1차항 까지만 고려했을 때

$$
\begin{bmatrix} \Psi_x' \\ \Psi_y'\end{bmatrix} = \left(\begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1\end{bmatrix} - \dfrac{i\varepsilon_z}{\hbar}\begin{bmatrix} L_z & 0 \\ 0 & L_z\end{bmatrix} - \dfrac{i\varepsilon}{\hbar} \begin{bmatrix} 0 & -i\hbar \\ i\hbar & 0 \end{bmatrix}\right) \begin{bmatrix} \Psi_x \\ \Psi_y\end{bmatrix}
$$ {#eq-QM_shankar_12_5_1_2}

이며, 따라서

$$
J_z = L_z^{(1)} \otimes I^{(2)} + I^{(1)} \otimes S_z^{(2)} = L_z + S_z
$$ {#eq-QM_shankar_12_5_1_3}

임을 보여라. 여기서 $I^{(2)}$ 는 vector comoponents 에 대한 $2 \times 2$ 항등행렬이며 $I^{(1)}$ 은 $\Psi(x,\,y)$ 의 $(x,\,y)$ 에 대한 항등행렬이다. 이 예는 파동함수가 스칼라가 아닐 경우 $J_z = L_z+S_z$ 임을 보여주기 위한 예이며 반정수 고유값을 갖는 경우는 다음 장에서 다루기로 한다.


:::

</div></br>

::: {.solution}

$(x,\,y)\to (x',\,y')$ 변환은 $x' = x - \varepsilon_z y,\, y'=y + \varepsilon_z x$ 변환이다. 

$$
\begin{aligned}
\bf{\Psi}(x,\,y) &= \Psi_x(x,\,y)\hat{\bf{e}}_x + \Psi_y(x,\,y)\hat{\bf{e}}_y \\[0.3em]
&\longrightarrow \overline{\bf{\Psi}}(x,\,y) = \Psi_x(x+\varepsilon_z y,\, y-\varepsilon_z x)\hat{\bf{e}}_x + \Psi_y(x+\varepsilon_z y,\, y-\varepsilon_z x)\hat{\bf{e}}_y\\[0.3em]
&\longrightarrow \bf{\Psi}'(x,\,y) = \left[\Psi_x(x+\varepsilon_z y,\, y-\varepsilon_z x)_x - \varepsilon_z  \Psi_y(x+\varepsilon_z y,\, y-\varepsilon_z x)\right] \hat{\bf{e}}_x \\[0.3em]
&\qquad \qquad \qquad + \left[\varepsilon_z\Psi_x(x+\varepsilon_z y,\, y-\varepsilon_z x) + \Psi_y(x+\varepsilon_z y,\, y-\varepsilon_z x)\right]\hat{\bf{e}}_y
\end{aligned}
$$

이므로 @eq-QM_shankar_12_5_1_1 이 성립한다. 또한 

$$
\psi(x+\varepsilon_z y,\, y-\varepsilon_z x)=  \psi(x,\,y) + \varepsilon_z(y\partial_x \psi - x\partial_y \psi) = \psi(x,\,y) -\dfrac{i\varepsilon_z}{\hbar}L_z \psi(x,\,y)
$$

이므로 $\varepsilon_z$ 의 1차항까지만 고려하면

$$
\begin{aligned}
\Psi'_x(x,\,y) &= \Psi_x(x,\,y) -\dfrac{i\varepsilon_z}{\hbar}L_z \Psi_x(x,\,y) -\varepsilon_z \Psi_y(x,\,y)\\[0.3em]
\Psi'_y (x,\,y) &= \Psi_y(x,\,y) - \dfrac{i\varepsilon_z}{\hbar}L_z \Psi_y(x,\,y) + \varepsilon_z \Psi_y(x,\,y)
\end{aligned}
$$

이다. 이를 행렬 형태로 표현하면 @eq-QM_shankar_12_5_1_2 이며, $S_z = \begin{bmatrix} 0 & -i\hbar \\ i\hbar & 0 \end{bmatrix}$ 로 정의하면 @eq-QM_shankar_12_5_1_3 이다.

:::

</br>

### 총 각운동량의 성질 {#sec-QM_angular_momentum_basic_properties_of_J}

이제 [$L^2$ 과 $L_z$ 의 고유값과 각운동량](#sec-QM_angular_momentum_eigenvalues_of_Lsq_and_L_z) 다루었던 것을 $J$ 기준으로 다시 정리하는 것으로부터 시작하자. 우리는 총 각운동량 $J$ 에 대해 다음이 성립한다는 것을 안다.

$$
\begin{aligned}
J^2 |jm\rangle &= j(j+1)\hbar^2|jm\rangle ,\qquad &&j=0,\,\dfrac{1}{2},\, 1,\, \dfrac{3}{2},\ldots, \\[0.3em]
J_z |jm\rangle &= m\hbar|jm\rangle,\qquad  &&m = -j,\, -(j-1), \ldots,\, (j-1),\, j.
\end{aligned}
$$ {#eq-QM_angular_momentum_eigenvalue_of_J}

이 때 $j$ 를 이 상태의 각운동량이라고 한다. 또한 $m$ 은 $j$ 에 따라 정수 혹은 반정수가 될 수 있다. 또한 상승/하강 연산자를 다음과 같이 정의 할 수 있다.

$$
J_{\pm} = J_x \pm iJ_y.
$$ {#eq-QM_angular_momentum_definition_of_Jpm}

그리고

$$
J_\pm |jm\rangle = c_{\pm}(j,m)|j,\, m\pm 1\rangle
$$ {#eq-QM_angular_momentum_Jpm_on_jm_state}

임을 안다. $(J_\pm)^\dagger = J_\mp$ 이므로

$$
\langle jm|J_- = (c_+(j,m))^\ast \langle j,m+1|
$$

이며 

$$
\langle jm|J_-J_+|jm\rangle = |c_+(j,m)|^2\langle j,m+1|j,m+1\rangle =  |c_+(j,m)|^2
$$

이다. 또한 

$$
J_-J_+ = (J_x-iJ_y)(J_x+iJ_y) = J_x^2+J_y^2 +i[J_x,J_y] = J^2-J_z^2 -\hbar J_z
$$

이므로

$$
\langle jm|J_-J_+|jm\rangle = \langle jm|( J^2-J_z^2 -\hbar J_z)|jm\rangle = \hbar^2(j-m)(j+m+1)
$$

이며, 따라서 임의의 $\chi\in \R$ 에 대해 

$$
c_+(j,\,m) = \hbar\sqrt{(j-m)(j+m+1)}e^{i\chi}
$$

로 놓을 수 있다. 일반적인 관례상 $\chi=0$ 으로 놓아 다음과 같이 사용한다.

$$
c_+(j,\,m) = \hbar\sqrt{(j-m)(j+m+1)}.
$$ {#eq-QM_angular_momemtum_coefficient_of_Jplus}

같은 방법으로 $c_-(j,m)$ 가 아래와 같음을 보일 수 있다.

$$
c_-(j,\,m) = \hbar\sqrt{(j+m)(j-m+1)}.
$$ {#eq-QM_angular_momemtum_coefficient_of_Jminus}

위의 두 식으로부터 $J_+|jj\rangle = J_-|j(-j)\rangle = 0$ 임을 보일 수 있다. 이제 $J_x,\, J_y$ 가 $|jm\rangle$ 기저에 대해 어떻게 작용하는지 알아보자. $J_x = (J_++J_-)/2$ 이며 $J_-=(J_+-J_-)/(2i)$ 이므로,

$$
\begin{aligned}
\langle j'm' & |J_x|jm\rangle = \langle j'm'|\dfrac{J_++J_-}{2}|jm\rangle \\
&= \dfrac{\hbar}{2} \left[\sqrt{(j-m)(j+m+1)}\delta_{jj'}\delta_{m',m+1} + \sqrt{(j+m)(j-m+1)}\delta_{jj'}\delta_{m'm-1}\right]
\end{aligned}
$${#eq-QM_angular_momemtum_operation_of_Jx}

이며,

$$
\begin{aligned}
\langle j'm' & |J_y|jm\rangle = \langle j'm'|\dfrac{J_+-J_-}{2i}|jm\rangle \\
&= \dfrac{\hbar}{2i} \left[\sqrt{(j-m)(j+m+1)}\delta_{jj'}\delta_{m',m+1} - \sqrt{(j+m)(j-m+1)}\delta_{jj'}\delta_{m'm-1}\right]
\end{aligned}
$${#eq-QM_angular_momemtum_operation_of_Jy}

이다. 

</br>
<div class="border" style="background-color:#F0FFFF  ;padding:5px;">

::: {#exr-shankar_12_5_2}
#### Shankar 12.5.2

($1$) $2\times 2$ 행렬 $J^{(1/2)}_x$, $J^{(1/2)}_y$, $J^{(1/2)}_z$ 을 구하고 $[J^{(1/2)}_x,\, J^{(1,2)}_y] = i\hbar J^{(1/2)}_z$ 임을 보여라.

($2$) $J_i^{(1)}$ 에 대해 ($1$) 을 하라. 여기서 행렬은 $3\times 3$ 행렬이다.

($3$) $J_i^{(3/2)}$ 에 대해 ($1$) 을 하라. 여기서 행렬은 $4\times 4$ 행렬이다.

:::

</div></br>

::: {.solution}

($1$) $|1/2,\, 1/2\rangle,\, |1/2,\, -1/2\rangle$ 기저에 대해 @eq-QM_angular_momemtum_coefficient_of_Jplus, @eq-QM_angular_momemtum_coefficient_of_Jminus 를 이용하여 구하자. 우선 $J_z=\dfrac{\hbar}{2}\begin{bmatrix} -1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$ 이며 $J_x,\, J_y$ 의 대각성분은 $0$ 이고

$$
\begin{aligned}
\langle 1/2,1/2|J_x|1/2,-1/2\rangle &= \dfrac{\hbar}{2}, \\[0.3em] 
\langle 1/2,1/2|J_y|1/2,-1/2\rangle &= -\dfrac{i\hbar}{2}, \\[0.3em]
\langle 1/2,-1/2|J_x|1/2, 1/2\rangle &= \dfrac{\hbar}{2}, \\[0.3em]
\langle 1/2, -1/2|J_x|1/2, 1/2\rangle &= \dfrac{i\hbar}{2}, \\[0.3em]
\end{aligned}
$$

이므로 

$$
J_x = \dfrac{\hbar}{2}\begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0\end{bmatrix},\qquad J_y = \dfrac{\hbar}{2} \begin{bmatrix} 0 & -i \\ i & 0 \end{bmatrix}, \qquad [J_x,\, J_y] = \dfrac{i\hbar^2}{2}\begin{bmatrix} -1 & 0 \\ 0 & 1\end{bmatrix} = i\hbar J_z
$$

이다.

($2$) $j=1$ 인 경우 $J_z = \hbar \begin{bmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1\end{bmatrix}$ 이며,

$$
J_x =\dfrac{\hbar}{2}\begin{bmatrix} 0 & \sqrt{2} & 0 \\ \sqrt{2} & 0 & \sqrt{2} \\ 0 & \sqrt{2} & 0 \end{bmatrix}, \qquad J_y = \dfrac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}  0 & -\sqrt{2}i & 0 \\ \sqrt{2}i & 0 & -\sqrt{2}i \\ 0 & \sqrt{2}i & 0\end{bmatrix}
$$

로부터 $[J_x,\,J_y] = i\hbar J_z$ 임을 보일 수 있다.


($3$) ...
:::


</br>
<div class="border" style="background-color:#F0FFFF  ;padding:5px;">

::: {#exr-shankar_12_5_3}
#### Shankar 12.5.3

($1$) $|jm\rangle$ 상태에서 $\langle J_x\rangle = \langle J_y\rangle = 0$ 임을 보여라.

($2$) 이 상태에서 $\langle J_x^2 \rangle = \langle J_y^2\rangle = \frac{\hbar^2}{2}[j(j+1)-m^2]$ 임을 보여라.

($3$) ($2$) 의 결과 $\Delta J_x \cdot \Delta J_y$ 가 @eq-QM_uncertainty_derivation_of_uncertianty_relation_1 의 부등식을 만족함을 보여라.

($4$) $\Delta J_x \cdot \Delta J_y$ 불확정성의 최소값은 $|j,\pm j\rangle$ 일 때 임을 보여라.

:::

</div></br>

::: {.solution}

($1$) @eq-QM_angular_momemtum_coefficient_of_Jplus and @eq-QM_angular_momemtum_coefficient_of_Jminus 

($2$) 

$$
\langle jm|J_x^2|jm\rangle = \dfrac{\hbar^2}{4}\langle jm|(J_+J_- + J_-J_+)|jm\rangle = 
$$

:::